% =====================================================================
%  CAPÍTULO 7 — TESTES E VALIDAÇÃO
% =====================================================================
\chapter{Testes e Validação}
\label{cap:testes}

A validação do sistema combina três níveis: testes automatizados do
\emph{backend}, verificação estática por tipagem, e validação funcional do
\emph{pipeline} completo. Discutem-se ainda as métricas relevantes para
uma avaliação académica da qualidade dos resultados.

\section{Plano de Testes}
\label{sec:plano_testes}

A estratégia de testes assentou em três pilares complementares:

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Testes unitários} — verificam, isoladamente, a lógica de
  componentes críticos e determinísticos.
  \item \textbf{Testes de integração} — verificam o comportamento de
  \emph{endpoints} da API, incluindo autenticação e sondas de saúde.
  \item \textbf{Verificação estática} — a tipagem (Python \emph{type
  hints} e TypeScript estrito) atua como uma camada de validação contínua,
  capturando incompatibilidades de esquema entre \emph{frontend} e
  \emph{backend} em tempo de compilação.
\end{enumerate}

\section{Testes Automatizados (pytest)}
\label{sec:pytest}

A suíte de testes do \emph{backend} foi implementada com \textbf{pytest}
(com \texttt{pytest-asyncio} e \texttt{pytest-cov}). Conta atualmente com
\textbf{56 testes unitários a passar}, a que acresce uma suíte de
\emph{integração} (autenticação e sondas de saúde) que exige um ambiente
\textsc{Supabase} configurado para correr. A \Cref{tab:testes} resume a
distribuição.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Distribuição da suíte de testes automatizados.}
\label{tab:testes}
\small
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}llp{6.4cm}@{}}
\toprule
\textbf{Tipo} & \textbf{Módulo de teste} & \textbf{Âmbito} \\
\midrule
Unitário    & \texttt{test\_upload\_validator} & Validação de tipo, \emph{magic bytes} e limites de tamanho (M1). \\
Unitário    & \texttt{test\_exif\_extractor} & Parsing de datas e conversão GPS (DMS$\rightarrow$decimal, sinal N/S/E/W) (M1). \\
Unitário    & \texttt{test\_date\_resolver}  & Resolução de datas incompletas e ambíguas (M2). \\
Unitário    & \texttt{test\_family\_graph}   & Construção do grafo e resumos de parentesco (M2). \\
Unitário    & \texttt{test\_templates}       & Integridade dos \emph{templates} e níveis de comprimento da narrativa (M3). \\
Unitário    & \texttt{test\_pt\_pt}          & Pós-processamento PT-PT: vocabulário, gerúndio$\rightarrow$infinitivo, concordância de género e remoção de repetições (M3). \\
Unitário    & \texttt{test\_scene\_builder}  & Segmentação em cenas, atribuição e \emph{alternância} foto$\rightarrow$parágrafo, e cálculo de durações (M3/M4). \\
Unitário    & \texttt{test\_video\_builder}  & Funções de enquadramento e montagem de vídeo (M4). \\
Integração  & \texttt{test\_auth\_routes}    & Fluxo de autenticação na API. \\
Integração  & \texttt{test\_health\_route}   & Sondas de \emph{liveness} e \emph{deep health}. \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

A \Cref{fig:pytest} (Anexo~\ref{ap:codigo}) apresenta a saída da execução da
suíte, com os 56 testes a passar. Os testes incidem deliberadamente sobre a
lógica \emph{determinística} (resolução de datas, grafo, validação,
\emph{templates}): a saída dos \textsc{llm} é não-determinística e, por isso,
validada por outras vias (\Cref{sec:qualidade}).

\section{Validação Funcional do \emph{Pipeline}}
\label{sec:validacao_funcional}

Para além dos testes automatizados, validou-se o \emph{pipeline} completo
ponta-a-ponta com material de teste — incluindo ficheiros GEDCOM de
exemplo de várias famílias. O percurso \emph{happy path} validado foi:

\begin{enumerate}[leftmargin=*]
  \item Registo e autenticação de um utilizador.
  \item Carregamento de um conjunto de fotografias (M1: \textsc{exif} +
  análise visual + \emph{Storage}).
  \item Importação de uma árvore GEDCOM (M1/M2: pessoas + grafo).
  \item Geração de uma narrativa com tema, tom e idioma escolhidos (M3).
  \item Geração do vídeo documental a partir da narrativa (M4).
  \item Reprodução e descarregamento do vídeo final.
\end{enumerate}

Em cada etapa verificaram-se o estado das tarefas, as notificações ao
utilizador e a coerência dos artefactos produzidos.

\section{Métricas de Qualidade Narrativa}
\label{sec:qualidade}

A avaliação da qualidade da narrativa — intrinsecamente subjetiva — é um
desafio reconhecido (\Cref{sub:desafios}). Definem-se duas vias
complementares, em parte já instrumentáveis com os dados que o sistema
persiste (\texttt{task\_records}, \texttt{stories.facts\_used}):

\begin{itemize}[leftmargin=*]
  \item \textbf{Métricas objetivas.}
  \begin{itemize}
    \item \emph{Aderência ao PT-PT}: contagem automática de
    ``brasileirismos'' no texto gerado. A métrica está \textbf{implementada}
    na função \texttt{count\_brasileirismos} (\texttt{pt\_pt.py}), que
    deteta o vocabulário do Brasil e a construção de gerúndio; o mesmo
    módulo corrige-os deterministicamente após a geração
    (\Cref{sec:impl_m3}), pelo que a métrica serve tanto de avaliação como
    de rede de segurança.
    \item \emph{Desempenho}: tempo médio de geração de narrativa e de
    vídeo, e taxa de sucesso/falha por \emph{template} e por \emph{backend}
    de \textsc{llm} (Groq / Ollama / Gemini).
  \end{itemize}
  \item \textbf{Métricas subjetivas.} Avaliação por um painel humano
  (escala 1--5) das dimensões \emph{coerência}, \emph{fidelidade factual}
  e \emph{qualidade literária}, sobre uma amostra de narrativas geradas.
\end{itemize}

A \Cref{tab:metricas} propõe a grelha de avaliação. A recolha sistemática
destes dados e a sua apresentação num painel constituem trabalho em curso,
discutido no \Cref{cap:conclusoes}.

\begin{table}[H]
\centering
\caption{Grelha proposta para avaliação da qualidade das narrativas
geradas.}
\label{tab:metricas}
\small
\begin{tabularx}{\linewidth}{@{}p{3.6cm}Yc@{}}
\toprule
\textbf{Métrica} & \textbf{Como medir} & \textbf{Tipo} \\
\midrule
Aderência PT-PT       & \% de violações às regras \texttt{PT\_PT\_RULES} & Objetiva \\
Fidelidade factual    & \% de factos da narrativa presentes no material   & Mista \\
Coerência             & Pontuação humana 1--5                              & Subjetiva \\
Qualidade literária   & Pontuação humana 1--5                              & Subjetiva \\
Tempo de geração      & Segundos (narrativa / vídeo)                       & Objetiva \\
Taxa de sucesso       & \% de gerações concluídas por \emph{template}      & Objetiva \\
\bottomrule
\end{tabularx}
\end{table}

\section{Resultados e Defeitos Resolvidos}
\label{sec:resultados_testes}

Durante o desenvolvimento foram identificados e corrigidos diversos
defeitos relevantes, dos quais se destacam: a desalinhamento de nomes de
campos entre \emph{frontend} e \emph{backend} (por exemplo,
\texttt{narrative} vs.\ \texttt{content}, e \texttt{completed} vs.\
\texttt{ready} no estado dos vídeos), captado e resolvido graças à tipagem
estrita; a questão das tarefas eternamente ``em execução'', resolvida com
o \emph{sweep} de órfãs no arranque (\Cref{sec:impl_backend}); a migração de
\texttt{datetime.utcnow()} para \texttt{datetime.now(UTC)} em conformidade
com as versões recentes do Python; e a correção de um \texttt{NameError}
na resolução de datas (M2) que faltava importar \texttt{UTC}. Foi ainda
endurecida a resiliência a \emph{cold starts} do alojamento gratuito: um
\emph{upload} ou geração cuja resposta se perca por o servidor estar a
``acordar'' deixa de surgir como ``Network Error'' bruto — a interface
reverifica o estado e recupera de forma transparente, e um \emph{ping} de
\emph{wake} precede os \emph{uploads} para o servidor estar acordado antes
do pedido pesado.

Dois defeitos adicionais merecem nota. Primeiro, a \textbf{Linha Temporal}
apresentava todos os eventos como ``sem data'' e sem fotografia: a
\textsc{api} devolvia os campos \texttt{date}/\texttt{media\_id} enquanto o
\emph{frontend} lia \texttt{event\_date}/\texttt{media\_file\_id} — um
desalinhamento de nomes que esvaziava a vista; alinhados os nomes, a linha
passou a posicionar corretamente os eventos e a mostrar, por evento, a
família e as pessoas envolvidas. Segundo, a \textbf{geração de vídeo} ficava
indefinidamente ``A processar'' em produção: a montagem a 720p excedia os
$\approx$512~MB do plano gratuito (\emph{out-of-memory}). A solução foi
dupla. Por um lado, o \emph{desempenho}: uma análise de \emph{profiling} revelou que o
\emph{crossfade} via \texttt{CompositeVideoClip} do MoviePy consumia a maior
parte do tempo de montagem; substituí-lo por uma implementação própria, que
mistura apenas os \emph{frames} sobrepostos, reduziu o tempo de
\emph{render} de várias vezes acima do tempo real para abaixo dele
($\approx$0{,}9$\times$). Por outro, a \emph{política de execução}: em vez de
degradar a qualidade, a geração passou a ser \textbf{exclusivamente local}
--- a nuvem recusa o \emph{render} (\texttt{VIDEO\_LOCAL\_ONLY}) e os vídeos
são pré-gerados localmente a 720p e reproduzidos a partir do \emph{Storage},
nunca correndo o risco de \emph{out-of-memory} em produção. Foi ainda
adicionada a possibilidade de \textbf{eliminar vídeos} para limpar
\emph{renders} falhados. Dois defeitos de estado no cliente foram
igualmente resolvidos: a \emph{cache} de dados era apagada em cada
\textbf{renovação silenciosa do \emph{token}} de sessão (e não só na
mudança de utilizador), fazendo a interface ``esvaziar-se'' a meio de uma
sessão até um recarregamento --- passou a ser limpa apenas quando a
identidade muda de facto; e a \textbf{re-importação de uma árvore GEDCOM}
já existente não a movia para o novo âmbito (arquivo geral \emph{vs.}\
projeto), deixando-a presa e invisível --- o âmbito passou a seguir a
última importação. Globalmente, o sistema cumpre os requisitos funcionais
essenciais (\rf{1}--\rf{15}), produzindo narrativas e vídeos coerentes a
partir de arquivos familiares reais.
